---
title: "Метод Монте-Карло"
author: "Шалаев Н. Е."
date: '15 мая 2019 г.'
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Суть метода

Метод Монте-Карло (вернее, группа методов) строятся вокруг идеи о том, что если нельзя получить решение в аналитическом виде, чтобы получить полноценное доказательство в общем виде, или перебрать все значения аргументов, чтобы получить вычислительное доказательство, можно получить приближённое, но хорошее представление о свойствах функции (или моделируемого процесса), проведя многократные вычисления. При этом в качестве входных данных выбираются случайные, но равномерно покрывающие область допустимых значений.

Здесь мы разберём хрестоматийный пример такой процедуры — вычисление числа $\pi$. Сгенерируем набор из 1000 пар координат от 0 до 1:

```{r}
sample_n <- 1000

sample_data = data.frame(x = runif(sample_n), y = runif(sample_n))
```

Самым простым вариантом будет рассмотреть четверть окружности с радиусом 1, попадающей в наш квадрант:

```{r}
plot(sample_data, pch=20, asp=1)

lines(seq(0,1,0.01), sqrt(1-seq(0,1,0.01)^2), lw=2, col="red")
abline(h = 1, lw=2, col="blue")
abline(h = 0, lw=2, col="blue")
abline(v = 1, lw=2, col="blue")
abline(v = 0, lw=2, col="blue")
```

Мы помним, что окружность на плоскости описывается уравнением
$$x^2 + y^2 = 1$$
А следовательно, для точек внутри окружности (включая находящиеся ровно на ней) должно соблюдаться неравенство
$$ \sqrt{x^2 + y^2} \leqslant 1 $$
Получить число таких точек в R несложно:
```{r}
# sample_data[which(sample_data$x^2 + sample_data$y^2 > 1),]

outside <- length(which(sqrt(sample_data$x^2 + sample_data$y^2) > 1))
inside <- length(which(sqrt(sample_data$x^2 + sample_data$y^2) <= 1))

outside
inside
```

Число $\pi$ будет в четыре раза больше (т.к. у нас только четверть круга), чем отношение количества точек внутри круга к их общему количеству:

```{r}
4 * inside/sample_n
```

# Полноценный эксперимент

Разумеется, одной попытки может быть совершенно недостаточно. В результате вышеописанной процедуры может получиться сразу 3.14, а может и 3.3, как повезёт. Для увеличения точности надо увеличивать не только размер данных в каждой попытке, но и число попыток. Тогда средний результат начнёт сходиться к точной оценке.

```{r}
result <- c()

for (i in 1:1000) {
	sample_data = data.frame(x = runif(n=1000), y = runif(n=1000))
	
	outside <- length(which(sqrt(sample_data$x^2 + sample_data$y^2) > 1))
	inside <- length(which(sqrt(sample_data$x^2 + sample_data$y^2) <= 1))
	
	result <- c(result, (4 * inside/1000))
}

mean(result)
```

# Постепенное приближение к результату

График ниже иллюстрирует, как оценка числа $\pi$ сходилась к итоговому значению. Для вычисления среднего на каждом из этапов пригодится функция кумулятивной суммы `sumsum()`:
```{r}
plot(1:length(result), cumsum(result)/seq(1,length(result)),
     pch=20, 
     xlab="tries", 
     ylab="pi, approx")
abline(h=pi, lwd=2, col="green")
```